%-- Standard-Evolutionsstrategie

\section{Standard-Evolutionsstrategie}
Die bisherigen Kapitel haben gezeigt, dass eine Evolutionsstrategie beliebig kompliziert aufgebaut sein kann. Eine komplexere Evolutionsstrategie führt aber natürlich nicht automatisch zu besseren Ergebnissen \cite[S.~165]{schoeneburg}.
In diesem Kapitel wird die standardmäßige Komplexität erklärt. Anschließend werden die von Rechenberg definierten optimalen Parameter erläutert. Das Kapitel schließt mit dem Aufzeigen der Schwächen der Notation ab.

\subsection{Komplexität}
Obwohl dieses Kapitel Standard-Evolutionsstrategie heißt, gibt es keine vollumfängliche Strategie, die für alle Anwendungsgebiete eingesetzt werden kann. Viel mehr wird standardmäßig eine maximale Komplexität verwendet \cite[S.~165]{schoeneburg}.
Die Komplexität kann mit der Anzahl an Iterationsstufen gesteuert werden, denn in jeder Iterationsstufe können wiederum evolutionäre Vorgänge durchgeführt werden.
Für praktische Anwendungen macht es wenig Sinn eine zu große Iterationsstufe zu wählen \cite[S.~165]{schoeneburg}. Aus diesem Grund endet der standardmäßige Einsatz von Evolutionsstrategien mit der zweiten Iterationsstufe.
Somit ist die Evolutionsstrategie aus Formel \ref{eqn:standard_equation} die komplexeste Strategie die standardmäßig eingesetzt wird. Hierbei muss aber betont werden, dass \textit{standardmäßig} ein sehr schwammiger Begriff ist. 
Ob ein Anwendungsfall standardmäßig ist, müssen die Anwender eigenständig feststellen und in diesem Vorgang verschiedene Evolutionsstrategien testen. Es sollte dabei aber mit einer möglichst geringen Komplexität begonnen werden.

\begin{equation}
\label{eqn:standard_equation}
[u/v\,\#\,w (x/y\,\#\,z)^{/n}]-ES\, \cite[S.~165]{schoeneburg}
\end{equation}
\myequations{Standard-Evolutionsstrategie}

\subsection{Parameter}
Die verschiedenen Evolutionsstrategien setzen sich aus den Parametern $\lambda, \mu$ und $p$ zusammen. So ist dies beispielsweise der $(\mu / p \# \lambda)$-Evolutionsstrategie \ref{eqn:opt_parameter} zu entnehmen.

\begin{equation}
\label{eqn:opt_parameter}
(\mu/p\,\#\,\lambda)-ES
\end{equation}
\myequations{$(\mu / p \# \lambda)$-Evolutionsstrategie}

Genau wie es Richtwerte für die Komplexität einer Evolutionsstrategie gibt, so gibt es auch Richtwerte für die Wahl der Parameter \cite[S.~166]{schoeneburg}.
Der Quotient $\frac{\mu}{\lambda}$ gibt den Selektionsdruck der Strategie wieder. Dieser Selektionsdruck soll laut Rechenberg zwischen $\frac{1}{3}$ und $\frac{1}{5}$ liegen  \cite[S.~166]{schoeneburg}. Rechenberg empfiehlt bei einer einfachen, glatten Qualitätsfunktion zur Beurteilung einzelner Individuen den Selektionsdruck von $\frac{1}{5}$  \cite[S.~166]{schoeneburg}.
Der Parameter $p$ soll so gewählt werden, dass er maximal so groß wie $\mu$ ist \cite[S.~166]{schoeneburg}. Somit können Individuen auch mehr als zwei Eltern haben. Das erscheint aus der Natur vielleicht nicht normal, stellt in den Evolutionsstrategien allerdings kein Hindernis dar. Gilt $p = \mu$, so handelt es sich darüber hinaus um eine vollständige Multirekombination.
Bei der Konstruktion einer Evolutionsstrategie sollten die Anwender zu Beginn innerhalb der Richtwerte arbeiten, um zu untersuchen, ob mit diesen Parameterwerten schon ausreichend gute Ergebnisse erzielt werden können. Erst danach sollten komplexere Parametereinstellungen überprüft werden.
Rechenberg selbst liefert ein Beispiel, in dem die Regel nicht anzuwenden ist. Er empfiehlt bei einer mutativen Schrittweitenregelung eine Parameterwahl von $\mu = 1$ und $\lambda = 10$ \cite[S.~166]{schoeneburg}. Der so erzeugte Quotient liegt außerhalb der Richtlinie, soll in bestimmten Fällen aber trotzdem zu guten Ergebnissen führen.

\subsection{Uneindeutigkeiten der Notation}

Obwohl die Rechenberg-Schwefel'sche Notation bei der Konstruktion von Evolutionsstrategien stark unterstützt, gibt es Schwächen in der Notation, die den Anwender einschränken können.
Unter anderem kann nicht angegeben werden, welche Mutations- und Rekombinationsverfahren verwendet werden, weil diese Details hinter der Abstraktion verborgen bleiben.

Beispielsweise kommen bereits mit dem Vermischungssymbol \enquote{/} Fragen bezüglich des Rekombinationsverfahrens auf.
Soll eine gleichverteilte Zufallsauswahl stattfinden oder eine Parameterselektion durch die Mittelwertbildung?

Darüber hinaus ist es in der Notation nicht möglich darzustellen, dass sich Populationen simultan aber trotzdem unterschiedlich entwickeln sollen. So könnten zum Beispiel unterschiedliche Rekombinations- und Mutationsverfahren angewendet werden.
Die Schwächen der Notation sorgen also dafür, dass durch eine zu große Abstraktion wichtige Details verloren gehen. 
Daher empfiehlt es sich, die notwendigen Informationen anhand einer schriftlichen Dokumentation in Form von Text oder Pseudocode nachzuliefern.
